\section*{Agradecimientos}

En primer lugar, me gustaría agradecer a mi asesor el Dr. Daniel Sahagún Sánchez por su apoyo durante mi tesis y en todos los proyectos de los que formé parte. Estoy seguro que sin su mentoría no habría podido escribir este trabajo.

Además de mi asesor, me gustaría agradecer al resto de mi comité de tesis: el Dr. Jorge Gustavo Hirsch Ganievich, el Dr. Víctor Manuel Velázquez Aguilar, el Dr. Asaf Paris Mandoki y el Dr. Freddy Jackson Poveda Cuevas, por sus importantes preguntas y comentarios que me permitieron presentar un trabajo de tesis más integral.

A mis compañeros del laboratorio: Adrián, Jorge, los Diegos, Irvin y Luis, por brindarme su compañía y amistad durante esas largas tardes de trabajo en nuestros proyectos. A Yaneth y Nieves, que su experiencia y asesoría me ayudaron en muchas ocasiones. A Rodrigo, por enseñarme electrónica y apoyarme siempre que estuve en el taller del Instituto de Física. Todos ustedes hicieron de mi estancia en el laboratorio una gran experiencia.

Agradezco a mis hermanos Daniel y Carlos, que a lo largo de mi vida me han enseñado a ser una mejor persona: quiero que puedan sentirse orgullosos de mí. Finalmente, me gustaría agradecer a mis papás, sin ellos jamás habría llegado tan lejos. Su apoyo y su cariño son el motor de todo lo que hago.

Por último, quiero agradecer a los proyectos de investigación PAPIIT con clave IA103216, IA101716, y IN108018, así como el Proyecto Interno del Instituto de Física \textit{Correlaciones Cuánticas: Teoría y Experimento}, que hicieron posible este trabajo.